陶傑：後瘟疫 Great Reset 的新神話

瘟疫敗壞全球，「世界經濟論壇」提出要在瘟疫之後，全球各國合作，展開「大重整」（Great Reset），重新建立世界經濟結構。澳洲總理莫里森先拒絕。

Great Reset 的主張，首先是由英國王儲查理斯在世界經濟論壇提出。查理斯王儲一向關注環保，他認為在全球瘟疫之後，世界各國尤其是西方應該痛定思痛，重整新秩序，由控制碳排放開始，科技、工業、財經各界合作，重新設計一套可以保障自然環境、同時有利潤穩定增長、又有真正持續性發展的一套「負責任型資本主義」（Responsible Capitalism），推展出在新一次的「工業革命」。

查理斯認為，這套新秩序要由西方的私人企業帶領，而不能由各國政府來推動。這一點，首先就引起了爭議。

近一百年來，世界已經歷了世界戰爭後兩次政治的 Reset。

第一次世界大戰結束，奧匈帝國和鄂圖曼帝國在地圖上從此消失。古典帝國的時代終結，歐洲出現多個獨立國家，只剩下英法兩個帝國在苦撐。人類進入金融銀行界、石油工業主宰的現代世紀，開創了威瑪共和國的文藝中興，但同時也造成愛爾蘭的流血獨立革命，蘇聯共產主義第一次執政，在意識形態方面，樹立了對西方和中國知識分子有巨大吸引力的理想國典範。

此一 Reset 以失敗告終，緊迫而即有第二次 Reset。第二次世界大戰接近尾聲，邱吉爾、羅斯福、史太林在雅爾塔會議，攤開一張地圖，瓜分東西歐。蘇聯想佔意大利和希臘，邱吉爾不准，寧願用波蘭捷克來救援。幾千萬人口三代的命運，就在幾天的三巨頭抽幾根香煙雪茄之間決定。然後決定成立聯合國。第二次世界大戰之後的世界面貌，很清楚的勾現出來。

此一 Reset 令世界進入原子彈時代，恐怖平衡造就了冷戰時期的非正常和平。但是西方在高度警惕之下，仍然發揮了資本主義制度擁有的民主自由帶來的創意，對共產主義沉著應戰，終於迎來 1989 年柏林圍牆倒塌之後，電腦網絡同時崛興的政治、經濟、科技匯合的第三次 Reset 。

而查理斯說，世界還需要 Reset 一次，新的 Reset 之後，世界經濟和財富分配更為公平。

但是說來容易，如何實行？

若不靠羅斯福、邱吉爾、列根、戴卓爾夫人這類強人領袖促成 Reset，查理斯王子和世界經濟論壇認為要靠民間私人企業帶領。問題是民間企業根本不可信，而且以美國的華爾街和高科技工業為首，包括推特、Facebook、亞馬遜等社交媒體和網絡帝國，已經成為 21 世紀西方民間企業的怪獸型統治集團。

去年 1 月，英國王儲查理斯出席達沃斯論壇。 圖片來源：路透社
而且還有價值觀和政治制度完全與西方為敵的中國，不可能與西方真心合作，製造一場共創世界共同價值觀的 Reset。理由很簡單：中國只有興趣塑造由中共主導的「人類命運共同體」，正以「一帶一路」Reset 半個世界，由印度洋到非洲，「一帶一路」還擴展到意大利和希臘。中國早已按照自己的利益和想法，開始了全球的重整，西方即使一廂情願現在就開始自己的重整，兩端各有各的 Reset 重整，絕對不會找到一個共同點而接軌。

所謂 Reset，只是世界經濟論壇的同一幫金融經濟和知識精英、開一個新題目，繼續吹水的新平台。從此各大學的國際關係可以開新課程、發表新論文、有各種知識精英搖頭擺腦滔滔不絕發表各種新學術理論，在想辦法進入新的政府做智囊，但是對世界的紛亂（Chaos），不會有所改變。

新的疫後 Great Reset 著重「重建」、「控制」、「管理」，以建立一個全球的「負責任型資本主義」。但如果由私有企業來推動，誰來控制？誰來管理？是朱克伯格還是蓋茨？中國能不能參與？如果中國參與，一場武漢病毒之後，西方國家如何能信任？若中國被拒絕參與，以世界工廠和最大的消費市場身份，任何 Reset，沒有中國的配合，包括碳排放，又豈會成功？

不必由世界經濟論壇吹雞各國領袖坐下來再吹水，若西方民間良心企業有誠意，現在就可以做：由美國的推特、Facebook、Google 等率先發佈宣言，公佈停止將大數據互相販賣，停止建立一個壟斷私隱資料的「一九八四」控制型社會，由這一步做起，瘟疫後的資本主義，自然就體現最起碼的「責任」。

但是這些數據網絡的大財團肯做嗎？拜登之上台，就是這個統治集團的復辟，他們怎會放棄壟斷的利益？No way。

真正有志於 Reset 的，其實是狼狽落敗的杜林普。他主張恢復國內工業生產，整治中國的網絡侵略，對社交媒體和主流傳媒宣戰。杜林普的作風有橫蠻之處，商人出身，也欠缺全面綜合的論述。但是他隱隱覺得：第三次工業技術革命，禍大於利，激發貧富懸殊，非要霹靂手段改變秩序不可。

但杜林普的 Reset，觸動了美國精英的根本利益。現在西方精英又鼓吹 Reset，不可能會產生任何革命性的新意，只會是葉公好龍。

然後是電腦網絡世代，一個喬布斯，加一個蓋茨，還包括高錕，幾十個科技天才加一點商業頭腦，注入蘋果手提電話，改變了從此全球人口的生活方式和情商。這也是另一埸 Reset。

由歐美這一代蝦兵蟹將一樣的侏儒型政治和經濟領袖，靠拜登、賀錦麗、小杜魯多、默克爾夫人這個檔次，如何駕馭朱克伯格、推特和亞馬遜的千億富豪？還是要留一席給馬雲？也拉來世衛的頭目譚德塞，一個廢置無功的聯合國，還有一個中國不必遵守協議的世貿組織，外加巴黎氣候貿易協議，這等鬆散的三流卡士，加一批熟口熟面的理論家，你相信能一起共創一個全球的新結構？

新嘅單一世會係由一班金主共同奴役地球人嘅世界
新世界=金權

cyberpunk時代已到

遲早個個變player one

中國又講綠色經濟，拜登又講，而家英國王室都講

擺明想掠水

殺哂你班人咪reset囉

陳雲化

打仗咪 reset

返去屌卡密拉啦老野

我指查理斯

吹左廿年新世界秩序架構成型了,

New World Order

光明會

而家侵係阻止呢件事發生 但係對面班big tech 金權勢力明顯冇底線 咩手續都用曬 就係要將侵呢個人趕走

好快地球就好似日本高達片咁 得返地球聯邦政府(金權勢力)

快啲reset
咁既垃圾世界我就唔想要
又唔公平 又冇正義 又冇民主
世界毀滅最好